\chapter{Notação}

\begin{resumo-aula}{6}{8}{2012}
Discussão sobre a notação usada. Emparelhamentos: teoremas de Berge
(caminhos aumentadores), Hall (emparelhamento em grafos bipartidos),
\Konig\ (cobertura mínima e emparelhamento máximo) e teorema de
Petersen (emparelhamento em grafos \(3\)-regular sem aresta de corte).
\end{resumo-aula}


\chapter{Emparelhamentos}
\section{Emparelhamentos em grafos bipartidos}

\begin{teorema}[Hall, 1935]
  Seja \G\ um grafo \((A,B)\)-bipartido. Então \G\ tem um
  emparelhamento que cobre \(A\) se e só se 
  \(\bigl|\adj{X}\bigr| \geq \bigl|X\bigr|\)
  para todo \(X\subseteq A\).
\end{teorema}

Prova (sugestões): por caminhos aternantes;
dividindo em casos (existe conjunto de vértices~\(S\) com
\(\bigl|\adj{S}\bigr|=\bigl|S\bigr|\); e para todo \(S\in\vdg\) vale
\(\bigl|\adj{S}\bigr|>\bigl|S\bigr|\)); e usando o teorema de \Konig.

\begin{prova}
  Suponha que não existe emparelhamento que cubra~\(A\), e seja~\M\ um
  emparelhamento máximo de~\G.
  Então existe vértice~\(v\) que não é coberto por~\M.
  Considere \(A' \cup B'\) (\(A' \subseteq A\), \(B' \subseteq B\)) o
  conjunto de vértices de~\G\ que são atingíveis a partir de \(v\) por
  caminhos \M-alternantes.
  Como~\G\ é bipartido, todo caminho de~\(v\) até~\(a \in A'\) tem
  comprimento par.
  Logo~\(a\) é emparelhado com o vértice que vem exatamente antes dele
  em todos esses caminhos que o atingiram.
  Assim, todo vizinho de~\(a\) está em~\(B'\) e, portanto, \(Adj(A') = B'\).
  Por hipótese temos \(|Adj(A')| \geq A'\) logo~\(|B'| \geq |A'|\) e,
  assim, como~\(v\) não está coberto por~\M, existe pelo menos um
  vértice~\(b\) em~\(B'\) que não está coberto por~\M.
  O caminho \M-alternante de \(v\) a \(b\) tem comprimento ímpar e,
  portanto, é aumentador. 
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:emparelhamento |A| -k}
  Seja \G\ um grafo \((A,B)\)-bipartido. Se \(|\adj(X)|\geq|X|-k\)
  para todo \(X\subseteq A\) e algum inteiro fixo \(k\), então \G\ tem
  um emparelhamento de cardinalidade \(|A|-k\).
\end{corolario}

\hint{Adicione \(k\) vértices a \(B\), conectados cada um a todos vértices de~\(A\).}

\begin{teorema}[\Konig, 1957 --- Teorema min-max]
Seja \G\ um grafo e \((A,B)\)-bipartido. Então a cardinalidade de um
emparelhamento máximo em \G\ é igual à cardinalidade de uma cobertura mínima.
\end{teorema}

\begin{definicao}
  Um \defi{\(k\)-fator} de \G\ é um subgrafo gerador \(H\subseteq G\) em que
  todo vértice possui grau \(k\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
  Um \defi{grafo cúbico} é um grafo em que todo vértice possui grau \(3\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
  Dado um grafo \G, \defi{\(c_i(G)\)} denota o número de componentes
  conexas de \G\ que tem um número ímpar de vértices.
\end{definicao}

\begin{teorema}[Tutte, 1947]
  Um grafo \(G=(V,E)\) tem um emparelhamento perfeito se e só se
  \(c_i(G-S)\leq|S|\) para todo \(S\subseteq V\).
\end{teorema}

\begin{corolario}\label{cor:cubico-sem-aresta-de-corte}
  Todo grafo cúbico sem arestas-de-corte tem um emparelhamento perfeito.
\end{corolario}

\begin{exercicio}
  Prove o Corolário \ref{cor:cubico-sem-aresta-de-corte} mostrando que
  atende à condição do teorema de Tutte.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Deduza o teorema de Hall do teorema de Tutte.
\end{exercicio}
